\documentclass[titlepage]{jsarticle}
\input{../../../temp/mylisting.tex}
\usepackage{bussproofs}
\lstset{language=caml}
\author{201311350 河原 悟}
\title{ソフトウェアサイエンス実験B 課題7}
\begin{document}
\maketitle
\setcounter{section}{6}
\section{}
\setcounter{subsection}{2}
\subsection{}
\subsubsection*{関数\lstinline{tcheck2} に、いくつかの式を与え、正しく型推論できていることを確かめよ。たとえば、\lstinline{e1} を \lstinline{If(BoolLit(true), Var("x"), IntLit(100))} という式とするとき、以下の例を試しなさい。 }

\begin{itemize}
	\item \lstinline{(tcheck2 [("x",TInt);("y",TInt)] e1)}
	\item \lstinline{(tcheck2 [("x",TBool);("y",TInt)] e1)}
	\item \lstinline{(tcheck2 [("z",TInt);("y",TInt)] e1)}
\end{itemize}

以下のような結果となった。

\begin{lstlisting}[style=snippet]
# let e1 = If(BoolLit(true), Var("x"), IntLit(100));;
val e1 : exp = If (BoolLit true, Var "x", IntLit 100)
# (tcheck2 [("x",TInt);("y",TInt)] e1) ;;
- : ty = TInt
# (tcheck2 [("x",TBool);("y",TInt)] e1) ;;
Exception: Failure "body and elsebody doesn't match".
# (tcheck2 [("z",TInt);("y",TInt)] e1) ;;
Exception: Failure "not found x".
\end{lstlisting}

\subsubsection*{\lstinline{If(Var("x"), Var("x"), IntLit(100))} という式は、どのような型環境のもとでも型が整合しない。 型環境として、\lstinline{[("x",TBool)]}や\lstinline{[("x",TInt)]}をいれてみて、型が整合しないことを確かめよ。}

以下のような結果を得た。
\begin{lstlisting}[style=snippet]
# let te = [("x", TBool)];;
val te : (string * ty) list = [("x", TBool)]
# tcheck2 te (If(Var("x"), Var("x"), IntLit(100)));;
Exception: Failure "body and elsebody doesn't match".
\end{lstlisting}

OCamlのlet多相について、\lstinline{if}式の型は以下のようになる。
\begin{prooftree}
	\AxiomC{$\Gamma, \mathrm{cond} : \mathtt{Bool}$}
	\AxiomC{$\Gamma\vdash \mathrm{body}:\mathtt{T}$}
	\AxiomC{$\Gamma\vdash\mathrm{elseBody}:\mathtt{T}$}
	\TrinaryInfC{$\Gamma\vdash\mathrm{if\ cond\ body\ else\ elseBody}:\mathtt{T}$}
\end{prooftree}

\lstinline{cond <- x}、\lstinline{body <- x}、\lstinline{elseBody <- 100}のとき、上記の規則により$\mathrm{cond\ =\ body\ =\ x}:\mathtt{T}$である必要があり、かつ$\mathtt{elseBody}: \mathtt{Int}$となる。
$\mathrm{body}$と$\mathrm{elseBody}$の型が一致する必要があるが、これを満たさない($\mathrm{body}: \mathtt{Bool}$、 $\mathrm{elseBody}:\mathtt{Int}$)。

bodyの型とelseBodyの型を一致させるために\lstinline{x}を任意の\texttt{Int}型にした場合、condの型と不一致となる。

このため、任意の値\lstinline{x}について、\lstinline{If(Var("x"), Var("x"), IntLit(100))}は型が整合しない。
\subsection{}
\subsubsection*{関数\lstinline{tcheck3} に、いくつかの式を与え、正しく型検査できていることを確かめよ。このための例題としては、以下のものを使うとよい。}

\begin{lstlisting}[style=snippet]
# tcheck3 [("x", TInt)] (Fun("x", If(BoolLit(true), Var("x"), IntLit(100))));;
- : ty = TArrow (TInt, TInt)
# tcheck3 [("x", TBool)] (Fun("x", If(BoolLit(true), Var("x"), IntLit(100))));;
Exception: Failure "body and elsebody doesn't match".
# tcheck3 [("x", TInt);("y", TInt)] (App(Fun("x", If(BoolLit(true), Var("x"), IntLit(100))), If(BoolLit(true), Var("y"), IntLit(200))));;
- : ty = TInt
# tcheck3 [("f", TArrow(TInt, TInt)); ("x", TInt)] (Fun("f", Fun("x", App(Var("f"), App(Var("f"), App(Var("f"), Plus(Var("x"), IntLit(10))))))));;
- : ty = TArrow (TArrow (TInt, TInt), TArrow (TInt, TInt))
# tcheck3 [("f", TArrow(TInt, TBool)); ("g", TArrow(TBool, TInt)); ("x", TBool)] (Fun("f", Fun("g", Fun("x", App(Var("f"), App(Var("g"), Var("x")))))));;
- : ty =
TArrow (TArrow (TInt, TBool),
 TArrow (TArrow (TBool, TInt), TArrow (TBool, TBool)))
\end{lstlisting}

\subsubsection*{これまでに実装した型検査器では、\lstinline{(if e1 then e2 else e3)} の形の式は\lstinline{e2}と\lstinline{e3} がともに \lstinline{bool}型か\lstinline{int}型でなければならなかった。一方、実際の OCaml では\lstinline{e2}と\lstinline{e3} の型が等しければ何でもよい(何らかの関数の型でもよい)。たとえば、\lstinline{(if true then (fun x -> x+1) else (fun y -> y*2))} という式も型が整合する。そこで、そのような場合も型検査に通るよう、\lstinline{tcheck3} における \lstinline{if}文の処理を拡張せよ。}

\lstinline{if}式の型検査を以下のように拡張した。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
......
    | If(cond, body, elsebody) ->
        begin
            match tcheck3 te cond with
            | TBool ->
                let tb = tcheck3 te body in
                let teb = tcheck3 te elsebody in
                if tb = teb then tb
                else failwith "body and elsebody error"
            | _ -> failwith "conditional error"
        end
......
\end{lstlisting}

以下のような動作を得た。
\begin{lstlisting}[style=snippet]
# tcheck3 [("x", TInt); ("y", TInt)] (If (BoolLit true, Fun ("x", Plus (Var "x", IntLit 1)), Fun ("y", Times (Var "y", IntLit 2))));;
- : ty = TArrow (TInt, TInt)
\end{lstlisting}

\subsubsection*{\lstinline{tcheck3}を拡張して、\lstinline{let}式に対応させよ。}
以下のような拡張をおこなった。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
......
    | Let(x, e1, e2) -> tcheck3 (ext te x (tcheck3 te e1)) e2
......
\end{lstlisting}

これにより、以下のような型検査がおこなわれる。
\begin{lstlisting}[style=snippet]
# tcheck3 [("x", TInt); ("y", TInt)] (Fun ("x", Let ("y", Plus (Var "x", IntLit 10), Times (Var "y", IntLit 10))));;
- : ty = TArrow (TInt, TInt)
tcheck3 [("x", TInt); ("y", TInt)] (Let ("x", Fun ("y", Var "y"), Let ("z", Fun ("w", Var "w"), App (App (Var "x", Var "z"), IntLit 10))));;
Exception: Failure "not found w".
\end{lstlisting}
\end{document}

